\prefacesection{Resumen}

\vskip -1 cm \vspace{-2mm} 

Los colisionadores de part’culas han producido descubrimientos asombrosos en f’sica de altas energ’as durante los œltimos a–os. Un componente de vital importancia en estos colisionadores son los detectores de part’culas, capaces de identificar las part’culas producidas durante las colisiones. 
La detecci—n de piones neutros es un problema universal en la f’sica de altas energ’as. Los piones neutros son dif’ciles de detectar debido a que decaen en dos fotones con ‡ngulo de abertura relativamente peque–o, por lo que es complicado diferenciar un foton de alta energ’a de un pi—n neutro. Para solucionar este problema el centro Cient’fico y Tecnol—gico de Valpara’so propone un detector del tipo calor’metro preshower, dise–ado especialmente para tener una alta resoluci—n en la identificaci—n de part’culas cercanas. El detector preshower tiene ciertas peculiaridades que lo hacen distinto del resto de detectores encontrados en la literatura. El sistema de lectura del detector preshower es una propuesta novedosa que lo diferencia de gran parte de los detectores calor’metros.

El trabajo de detecci—n de part’culas debe ser acompa–ado por un algoritmo de reconstrucci—n. Este es el encargado de convertir los datos brutos obtenidos por el detector en informaci—n œtil de la part’cula detectada, como su posici—n de incidencia, su energ’a, su ‡ngulo de incidencia, entre otros. En este trabajo se presenta el dise–o e implementaci—n de un algoritmo de reconstrucci—n para el detector preshower. Para esto, las diferentes opciones de la literatura son estudiadas y nuevas soluciones son propuestas para el trabajo de reconstrucci—n en el detector preshower. Adem‡s, se analiza mediante simulaciones computacionales el dise–o del detector y se mide su eficacia en el trabajo de detecci—n de part’culas cercanas entre s’ y en espec’fico de piones neutros.

El algoritmo presentado es capaz de detectar part’culas cercanas entre s’ y reconstruir su posici—n, mejorando los resultados obtenidos por otros detectores encontrados en la literatura. Adem‡s, basado en este an‡lisis se proponen posibles mejoras al dise–o del preshower que pueden ser implementadas en pr—ximas iteraciones del dise–o del detector.
{\bf Palabras Claves: Algoritmo de reconstrucci—n, F’sica de altas energ’as.} 
