\chapter{Conclusiones y Trabajo Futuro \label{conclusiones}}

En este trabajo hemos propuesto un algoritmo de reconstrucción completo para el detector preshower siendo construido por investigadores del Centro Científico y Tecnológico de Valparaíso (CCTVal). El algoritmo es capaz de identificar y reconstruir la posición de partículas muy cercanas entre sí. De esta manera soluciona un problema de gran importancia para el trabajo de detección de partículas en la física de altas energías. El algoritmo es, además, capaz de identificar piones neutros decayendo en dos gammas muy cercanos entre sí. También, se estudió el comportamiento del detector preshower en la identificación de partículas, de esto se pueden concluir algunos puntos de vital interés para próximas iteraciones en el diseño del detector presower.

\begin{itemize}
\item El detector preshower es capaz de identificar partículas muy cercanas entre sí. La distancia mínima desde la cual las partículas pueden ser detectadas como dos partículas separadas es alrededor de 20 [mm], como se observa en la Figura~\ref{fig:clusters}. Podemos comparar estos resultados a los del detector PHOS, presentados en~\cite{alice1999technical}. Los autores reportan una distancia mínima para la detección de dos partículas de 26 [mm], es decir el detector preshower permite una ganancia en resolución de alrededor de 23$\%$.  Esto ya es una ganancia considerable y puede ser mejorada aún más en próximas iteraciones del diseño del detector. 
\item El algoritmo es capaz de reconstruir la posición de las partículas incidentes. Es posible comparar los resultados en la reconstrucción de posición a los reportados por PHOS en la referencia mencionada con anterioridad. Ahí se reporta un r.m.s de la distribución de errores ($\sqrt{\sum_i (x_{rec} - x_{inc})^2}$) para partículas gammas de 1 y 10 GeV con un ángulo de incidencia de 0 grados de aproximadamente 3.4[mm] y 1[mm]. Para el detector preshower el r.m.s para 1 y 10 GeV para partículas individuales es de 0.9641[mm] para partículas de 1[GeV] y 0.9198 para 10 [GeV]. Si bién para el caso de 10 [GeV] los errores son parecidos, para 1[GeV] el detector preshower se comporta considerablemente mejor. Esto es debido a que el diseño de la matriz de cristales del detector Preshower permiten una mejor reconstrucción incluso cuando la energía de la partícula incidente es menor.
\item El error de reconstrucción es mayor en el eje Y que en el eje X. Esto se entiende principalmente por dos razones. Según el modelo de la ecuación~\ref{eq:modelo} que considera los efectos de la electrónica y diseño físico del detector, la varianza de la propagación de la energía en el eje Y es mayor que en el eje X.  Esto se debe a factores electrónicos y físicos fuera del alcance del algoritmo de reconstrucción (por ejemplo, diferencias en el aislamiento de las fibras que transportan los fotones). El efecto de ensanchamiento de las lluvias se puede observar claramente en la Figura~\ref{fig:peaks}. Esto dificulta la reconstrucción de posición produciendo errores mayores en el eje Y. 

Otra razón de esta diferencia es el método de resolución de ambigüedades. Según el funcionamiento actual del algoritmo, cuando dos partículas son observadas en ambos ejes se resuelve el problema de ambigüedad mediante el uso de la diferencia de conteo de fotones entre las lluvias detectadas en cada eje. Como se mencionó al presentar el método este algoritmo no funciona en el caso que ambas partículas depositen una cantidad de energía similar. Aunque estos casos son poco probables, al ocurrir producen una mala elección de posiciones en el eje Y (el algoritmo funciona emparejando posiciones en el eje Y a las posiciones reconstruidas en el eje X) lo que a su vez produce errores de reconstrucción muy mayores a la media (para un mayor análisis de este problema el lector se puede dirigir al Apéndice B, Figura~\ref{fig:errores_y}).

\item El detector preshower por sí sólo no puede manejar la situación en las que el ángulo de incidencia es no perpendicular a la cara frontal del detector. Para lograr esto otros tipos de detectores implementan métodos como la segmentación transversal o la medición de los tiempos en los que la partícula atraviesa el detector. Diferentes ángulos de incidencia afectan los resultados del preshower. Por ejemplo, el error medio para partículas individuales de 10 GeV es de 0.7402 [mm] cuando el ángulo de incidencia es de 0 grados. En cambio, si el ángulo es 6 grados el error medio pasa a ser 3.573 [mm]. Si bien el detector preshower no es capaz de solucionar este problema por sí solo, otras secciones podrían medir el ángulo de incidencia y mediante estas mediciones implementar correcciones de posición para los valores medidos por el detector preshower. 

\end{itemize}

En base a esto se propone como trabajo futuro:

\begin{itemize}
\item Se ha observado que un importante factor que afecta la capacidad del algoritmo para reconstruir la posición de la partícula incidente de una manera precisa (especialmente en el eje Y) y que además afecta la capacidad de identificar partículas incidentes cercanas es el ensanchamiento de las lluvias debido a factores electrónicos de la detección. Este efecto se refleja en el modelo de propagación utilizado para simular las mediciones del MPPC de la ecuación~\ref{eq:modelo}. Esto conforma una mayor conclusión de este trabajo: Próximas iteraciones del diseño del detector preshower debiesen intentar mejorar estos valores, lo que producirá una mejora directa en la capacidad para identificar partículas cercanas y la precisión de la reconstrucción del detector preshower.

\item El algoritmo de resolución de ambigüedades es un foco claro para implementar mejoras al algoritmo de reconstrucción. Primero, es necesario implementar un algoritmo que funcione para un número cualquiera de partículas incidentes. El foco principal de este trabajo es producir un algoritmo funcional para las primeras etapas de prueba del detector preshower, en donde se desea medir su eficacia en la reconstrucción de dos partículas gammas cercanas entre sí. Para etapas posteriores es necesario solucionar el problema de ambigüedad de una manera más general, lo que sin embargo, queda fuera del foco de este trabajo. Además, posibles mejoras pueden ser introducidas mediante métodos más avanzados de emparejamiento de lluvias electromagnéticas, por ejemplo utilizando no sólo el valor de fotoelectrones medidos, sino que también variables derivadas de la forma de las lluvias. Todo esto se deja como trabajo futuro.

\item Problemas como la pérdida de precisión para ángulos diferentes a cero peden ser solucionados mediante el trabajo conjunto del detector preshower con el resto de la cadena de detección. Esto sólo puede ser considerado en un contexto más amplio, teniendo un conocimiento más preciso del uso final del detector preshower. En la etapa actual de producción no se conoce la constitución final de la cadena de detección, por lo que este tipo de trabajo solo se puede hacer en base a supuestos. Es por esto que esto deja como trabajo futuro.

\item Aunque en este trabajo sólo se consideró que dos partículas son identificables cuando forman dos clusters separados o dos máximos separables mediante el algoritmo de unfolding, es posible identificar dos partículas incluso cuando sólo un cluster es observado. Esto se realiza mediante la consideración de la forma de las lluvias formadas. Es de esperar que una lluvia formada por dos partículas sea más ancha que la formada por una sola. Aunque esto se puede realizar mediante cortes relativamente simples a valores como la varianza de la lluvia, los métodos actuales para la identificación de partículas se basan en el uso de algoritmos de aprendizaje (por ejemplo~\cite{aurisano2016convolutional}) que mediante la utilización de varias variables que resumen la forma de la lluvia son capaces de identificar el tipo o número de partículas. Por otro lado, este tipo de identificación puede ser realizada en otras capas de detección, por ejemplo en un calorímetro completo, capaz de tener una imagen más precisa de la forma de la lluvia electromagnética. Experimentos iniciales han sido realizados en este camino utilizando una red neuronal que es capaz de aprender a identificar si la lluvia procede de una o más partículas analizando variables como la varianza de la lluvia, el valor de la razón entre el peak y la energía total, el sesgo de la lluvia, entre otras. Mas experimentación se necesita en este punto y se deja como trabajo futuro.
\end{itemize}

